# 页大小和保护

## 选择页大小

最显而易见的体系结构参数是页大小。页大小的选择实际就是在偏向较大页与偏向较小页的力量之间进行平衡的问题。以下因素偏向较大尺寸。

- 页表的大小与页大小成反比，因此，增大页的大小可以节省存储器(或其他用于存储器映射的资源)。
- B.3节曾经提到，分页较大时，可以允许缓存命中时间较短的较大缓存。
- 与传递较小页相比，从(向)辅助存储传递较大页(有可能通过网络)的效率更高一些。
- TLB项目的数量受限，所以分页较大意昧着可以高效地映射更多存储器，从而可以降低TLB缺失数量。

由于最后这个原因，近来的微处理器决定支持多种页大小，对于一些程序，TLB缺失对CPI的重要性可能与缓存缺失相同。

采用较小分页的主要动机是节省存储。当虚拟内存的相邻区域不等于页大小的整数倍时，采用较小页可以减少存储的浪费空间。页面中这种未使用存储器的术语名称为内部碎片。假定每个进程有三个主要段(文本、堆和栈)，每个进程的平均浪费存储量为页大小的1.5倍。对于有数百M存储器、页大小为4KB至8KB的计算机来说，这点数量是可以忽略的。当然，当页大小非常大(超过32KB)时，那就可能浪费存储(主存储器和辅助存储器)和I/O带宽了。最后一项关注是进程启动时间，许多进程都很小，较大的页面可能会延长调用一个进程的时间。

## 虚拟存储器的保护与示例

在多道程序设计中，计算机由几个并行执行的程序共享，它的发明为程序之间的保护和共享提出了新的要求。这些要求与今天计算机中的虚拟存储器紧密捆绑在一起，所以我们在这里用两个虚拟存储器的示例来介绍这一主题。

多道程序设计导致了进程概念的出现。打个比方，进程就是程序呼吸的空气和生活的空间一一即一个正在运行的程序加上持续运行它所需要的所有状态。时分共享是多道程序设计的一种变体，由几个同时进行交互的用户来共享处理器和存储器，给人的感觉是所有用户都拥有自己的计算机。因此，它在任何时刻都必须能够从一个进程切换到另一进程。这种交换被称为**进程切换**或**上下文切换**。

一个进程无论是从头到尾持续执行，还是被反复中断，与其他进程进行切换，其运行都必须正常进行。维护正确进程行为的责任由程序和操作系统的设计者共同分担。计算机设计师必须确保进程状态的处理器部分能够保存和恢复。操作系统设计师必须确保这些进程不会相互干扰对方的计算。

保护一个进程的状态免受其他进程损害的最安全方法就是将当前信息复制到磁盘上。但是，一次进程切换可能需要几秒的时间一一这对时分共享环境来说太长了。

这一问题的解决方法是由操作系统对主存储器进行划分，使几个不同进程能够在存储器同时拥有自己的状态。这种划分意味着操作系统设计师需要计算机设计师的帮助，以提供保护，使一个进程无法修改其他进程。除了保护之外，计算机还为进程之间共享代码和数据提供了支持，允许进程之间进行通信，或者通过减少相同信息的副本数目来节省存储器。

### 保护进程

使进程拥有自己的分页表，分别指向存储器的不同页面，这样可以为进程提供保护，避免相互损害。显然，必须防止用户修改它们的分页表，或者以欺骗方式绕过保护措施。

根据计算机设计者或购买者的理解，可以逐步升高保护级别。向处理器保护结构中加入环，可以将存储器访问保护扩展到远远超出最初的两级(用户级和内核级)。就像军用分类系统将信息划分为绝密、机密、秘密和非涉密相似，安全级别的同心环状结构可以让最受信任的人访问所有信息，第二受信任的人访问除最内层级别之外的所有信息，以此类推。"民用"程序是可信度最低的，因此对访问范围的限制也最多。关于存储器中可能包含代码的部分也有一些限制(执行保护)，甚至对级别之间的入口点也要提供保护。本节后面介绍Intel 80x86保护结构，这一结构使用了环。在实践中，这些环相对于用户、内核模式的简单系统的改善并不是非常明显。

当设计者因为深入理解而加重安全恐惧时，这些简单的环可能就不够了。要限制程序在内层保密位置的自由度，需要采用一种新的分类系统。除了军用模型之外，还可以将这一系统比作钥匙和锁：没有钥匙的程序是不能对数据访问进行解锁的。为使这些钥匙(或者说能力)发挥作用，硬件和操作系统必须能够明确地在程序之间传送它们，而不允许程序自行伪造它们。为缩短钥匙核对时间，需要为这一核对机制提供大量硬件支持。

80x86体系结构多年来已经尝试了这几种方法。由于保持后向兼容性是这种体系结构的指导原则之一，所以这一体系结构的最新版本包含了它在虚拟存储器中的所有试验探索。这里将回顾其中的两种：首先是较早的分段地址空间，然后是一种较新的平面64位地址空间。

### 分段虚拟存储器举例：Intel Pentium 中的保护方式

一个人设计的第二个系统是他所有设计中最为危险的系统……第二个系统的功能设计过多是一种普遍倾向，设计师会将自己在第一个系统中谨慎排除的所有思想和装饰都塞到第二个系统中。

——FP.Brooks, Jr.
人月神话(1975)

最早的8086使用分段寻址，但它没有提供任何虚拟存储器或保护。分段拥有基础寄存器，但没是界限寄存器，也没有访问核查，在能够载入分段寄存器之前，必须将相应段载入物理存储器中。Intel对虚拟存储器和保护的专注在8086的后续产品中得到体现，扩展了一些字段来支持更大地址。这种保护机制非常精巧，精心设计了许多细节，以尝试避免安全漏洞。我们将其称为IA-32。接下来的几页内容将重点介绍Intel的一些安全措施。如果你觉得阅读起来比较困难，那就想想实现它们的难度吧！

第一种增强是将传统的两级保护模型加倍：IA-32有四级保护，最内层(0)对应于传统的内核模式，最外层(3)是权限最少的模型。IA-32为每一级提供独立栈，以避免突破不同级别之间的安全揩施。还有一些与传统分页表类似的数据结构，其中包含了段的物理地址，还有一个对变换地址进行的核对清单。

Intel设计师并没有就此驻足不前。IA-32划分了地址空间，让操作系统和用户都能访问整个空间。IA-32用户能够在保持全面保护的情况下调用这一空间中的操作系统例程，甚至还可以向其传送参数。由于操作系统栈不同于用户栈，所以这一安全调用可不是一个简单操作。另外，IA-32允许操作系统为那些传递给被调用例程的参数保持这些被调用例程的保护级别。禁止用户进程要求操作系统间接访问一些该进程自己不能访问的东西，就可以防止这一潜在保护漏洞。(此类安全漏洞称为**特洛伊木马**。)

Intel设计师有一条指导原则：尽可能对操作系统持怀疑态度，并支持共享和保护。作为这种受保护共享的一个应用示例，假定有一个薪金支付系统，它要填写支票，并更新有关本年度截至当前为止的总薪金和津贴支付信息。因此，我们希望赋予该程序读取薪金、当前信息和修改当前信息的功能，但不能修改薪金。稍后将会看到支持这些功能的机制。在本小节的其他部分，将研究IA-32保护的整体描述，并研究其开发动机。

#### 1. 增加界限检查和存储器映射

增强Intel处理器的第一个步骤是利用分段寻址来检查界限和提供基址。IA-32中的分段寄存器中包含的不是基址，而是指向虚拟存储器数据结构的索引，这种结构称为**描述符表**。描述符表扮演着传统分页表的角色。IA-32上与页表项等价的是段描述符。它包含可以在PTE中找到的字段，如下所述。

- **存在位**一一等价于PTE有效位，用于表明这是一个有效变换。
- **基址字段**一一等价于一个页帧地址，包含该段第一个字节的物理地址。
- **访问位**一一类似于某些体系结构中的引用位或使用位，可以为替换算法提供帮助。
- **属性字段**一一为使用这一段的操作指定有效操作和保护级别。

还有一个在分页系统中没有出现的界限段，它确定这一分段有效偏移量的上限。图B-16给出了
IA-32段描述符的示例。

除了这种段式寻址之外，IA-32提供了一种可选的分页系统。32位地址的上面部分选择段描述符，中间部分是描述符所选页表中的索引。下面介绍不依赖分页的保护系统。

#### 2. 增加共享和保护

为提供受保护的共享，地址空间的一半由所有进程共享，另一半由各进程独享，分别称为**全局地址空间**和**局部地址空间**。为每一半都提供一个拥有适当名字的描述符表。指向共享段的描述符被放在全局描述符表中，而指向专用段的描述符则被放在局部描述符表中。

程序向IA-32段寄存器中载入一个索引和一个位，索引指向描述符表，这一个位表明程序希望获得哪个表。根据措述符中的属性对操作进行检查，将来自处理器的偏移量加到描述符中的基址来构成物理地址，前提是这一偏移量要小于界限字段。每个段描述符都有一个独立的2位字段，提供这个段的合法访问级别。仅当程序尝试以段描述符中的较低保护级别使用段时，才会发生违反错误。

我们现在可以介绍如何调用上述薪金支付程序来更新当前信息，但不允许它更新薪金数据。可以向程序提供该信息的一个描述符，描述符的可写字段被清零，表明程序能够读取数据但不能写数据。然后可以提供一个受信任的程序，它只会写入当前最新信息。在向这一程序提供的描述符中，其可写字段已被置位(见图B-16)。薪金支付程序使用一个代码段描述符来调用受信任的代码，描述符的一致性字段已被置位。这种设置意显着被调用程序取得了被调用代码的权限级别，而不是调用者的权限级别。因此，薪金支付程序可以读取薪金信息，并调用受信任的程序来更新当前总值，但薪金支付程序不能修改这些薪金信息。如果系统中存在特洛伊木马，它必须位于受信任代码中才能生效，而这段代码的唯一任务就是更新截至目前的最新信息。这种保护类型的观点是通过限制易损范围来提高安全性。

……

图B-16 IA-32 段描述符由其属性字段中的位进行区分。**基址位、界限位、存在位、可读位和可写位**的用途都是不言自明的。D是指令的默认寻址大小：16位或32位。G是段界限的粒度：0表示采用字段，1表示采用4KB的页。在开启分页以设置页表大小时，将G设置为l。DPL表示**描述符权限级别**一一根据代码权限级别核对DPL，以查看是否允许访问。**一致性**是指代码采用被调用代码的权限级别，而不是调用者的权限级别，用于库例程。向下扩展段颠倒检查过程，以基址字段为高位标记，界限字段为低位标记。可以猜到，这种方式用于向下发展的栈段。字数控制从当前栈向调用门上新栈复制的字数。调用门描述符的其他两个字段一一**目标选择位**和**目标偏移量**，分别选择该调用目标的描述符及其内部的僚移量。IA-32保护模型中的段描述符远不止这三种

#### 3. 增加从用户到操作系统门的安全调用，为参数继承保护级别

允许用户介入操作系统是非常大胆的一步。但是，硬件设计师如何能在不信任操作系统或其他代码的情况下增加安全系统的可能性呢？IA-32方法是限制用户能够进入代码段的位置，将参数安全地放到正确的栈中，并确保用户参数不会取得被调用代码的保护级别。

为限制进入其他代码，IA-32提供了一种被称为**调用门**(call gate)的特殊段描述符，用属性字段中的一位来识别。与其他描述符不同，调用门是一个对象在存储器中的完整物理地址，处理器提供的偏移量被忽略。如上所述，它们的目的是防止用户随机进入一段受保护或拥有更高权限的代码段中。在我们这个编程示例中，这意味着薪金支付程序唯一能够调用受信任代码的位置就是在准确的边界位置。一致性段的正常工作需要这一限制。

如果调用者和被调用者"相互怀疑"，都不相信对方，那会怎么样呢？在图B-16询问描述符的字数字段中可以找到解决方案。当一条调用指令调用一个调用门描述符时，描述符将局部栈中的一些字复制到这个段级别相对应的栈中，字的数量由描述符指定。这一复制过程允许用户首先将参数压入局部栈中，从而实现参数传递。随后由硬件将参数安全地传送给正确的栈。在从调用门返回时，会将参数从栈中弹出，并将返回值复制到正确的栈中。注意，这一模型与目前在寄存器中传递参数的实际做法不兼容。

这一机制仍然未能关闭潜在的安全漏洞：操作系统以操作系统的安全级别来使用作为参数传递的用户地址，而不是使用用户级别。IA-32在每个处理器段寄存器中专门拿出2个位来指定所请求的保护级别，从而解决了上述问题。当这些地址参数载入段寄存器时，它们将所请求的保护级别设置为正确值。IA-32硬件随后使用所请求的保护级别来防止出现欺骗：对于使用这些参数的系统例程，如果其权限保护级别高于被请求级别，则不允许该例程访问任何段。

### 分段虚拟存储器举例：64位Opteron存储器管理

AMD工程师发现人们很少使用上述这种精致、复杂的保护模型。常用的模型是在80386中引入的一种平面32位地址空间，它将段寄存器的所有基址值都设置为0。因此，AMD在
64位模式中摒弃了多个段。它假定段基址为0，忽略了界限字段。页大小为4KB、2MB和4MB。

AMD64体系结构的64位虚拟地址被映射到52位物理地址，当然，具体实现可以采用较少的位数，以简化硬件。例如，Opteron使用48位虚拟地址和40位物理地址。AMD64需要虚拟
地址的高16位就是低48位的符号扩展，这称为规范格式。

64位地址空间页表的大小是惊人的。因此，AMD64使用了一种多级层次结构分页表来映射地址空间，使其保持合理大小。级别数取决于虚拟地址空间的大小。图B-17显示了Opteron的48位虚拟地址的四级变换。

这些页表中各个表的偏移量来自4个9位字段。地址变换时，首先将第一个偏移量加到页映射第4级基址寄存器，然后从这个位置读取存储器，获取下一级页表的基址。然后再将下一级地址偏移量添加到这个新获取的地址，再次访问存傅器，以确定第三个页表的基址。再次重复以上过程。最后一个地址字段被加到这一最终基址，使用两者之和读取存储器，(最终)获得所引用页面的物理地址。这个地址与12位页面偏移量串接在一起，获得完整的物理地址。注意，Opteron体系结构中的页表可以放在单个4KB页中。

Opteron在每个页表中使用64位的项目。前12位为保留位，供以后使用，接下来的52位包含物理页帧编号，最后12位提供保护、使用信息。尽管不同页表级别之间的字段会有所变化，但基本上都有以下位。

- 存在位一一表明该页存在于存储器中。
- 读取/写入位-一一表明一个页是只读的，还是读写的。
- 用户/管理员位一一表明用户是可以访问该页，还是仅限于上面三个权限级别。
- 脏位一表明该页是否已经被修改。
- 访问位一一表明自该位上次清零以来，是否曾读取或写入过该页。
- 页面大小位一一表明最后一级是4KB页面，还是4MB页面，如果是后者，则Opteron
只使用3个页面级别，而不是4个。
- 不执行位一一未出现在80386保护机制中，添加这个位是为了防止代码在某些页内执行。
- 页级缓存禁用一一表明是否可以缓存该页。
- 页级直写一一表明该页对数据缓存应用写回还是直写。

……

图B-17 Opteron 虚拟地址的映射。拥有4个页表级别的 Opteron 虚拟存储器实现方式支持40位的有效物理地址大小。每个页表有512项，所以每一级字段的宽度为9位。AMD64体系结构文档允许虚拟地址大小从当前的48位增长到64位，允许物理地址从当前的40位增长到52位

由于 Opteron 在 TLB 缺失时通常会经历四级页表，所以有3个可能位置来核对保护限制。Opteron 仅服从底级PTE，检查其他各项只是为了确保设置了有效位。

由于该项目的长度为8个字节，每个页表有512项，而且 Opteron 拥有大小为4KB的页，所以这些页表的长度恰好为一页。这些四级字段的每一个字段长9位，页偏移量为12位。这一推导留出$64 - (4 \times 9 + 12) - 16$位进行符号扩展，以确保地址的规范化。

尽管我们已经解释了合法地址的转换，那什么会防止用户创建非法地址转换并阻止故障发生呢？这些页表本身是受保护的，用户程序不能对其进行写入。因此，用户可以尝试任意虚拟地址，但操作系统通过控制页表项来控制访问哪个物理存储器。为了实现进程之间的存储器共享，在每个地址空间中都设置一个页表项，指向同一个物理存储器页。

Opteron 采用4个TLB来缩短地址转换时间，两个TLB用于指令访问，两个用于数据访问。与多级缓存类似，Opteron 通过两个较大的L2 TLB来减少TLB缺失：一个用于指令，一个用于数据。表B-11介绍了数据TLB。

表B-11 Opteron L1和L2指令与数据TLB的存储器层次结构参数

| 参数       | 说明                                                                |
|:---------|:--------------------------------------------------------------------|
| 块大小     | 1 PTE (8个字节)                                                     |
| L1命中时间 | 1个时钟周期                                                         |
| L2命中时间 | 7个时钟周期                                                         |
| L1 TLB大小 | 指令TLB与数据TLB相同：每个TLB 40个PTE，有32个4KB的页和8个2MB或4MB的页 |
| L2 TLB大小 | 指令TLB与数据TLB相同：512个PTE，均为4KB页                             |
| 块选择     | LRU                                                                 |
| 写入策略   | (不适用)                                                            |
| L1块布置   | 全相联                                                              |
| L2块布置   | 四路组相联                                                          |

### 小结：32位 Intel Pentium 与64位 AMD Opteron 的保护对比

Opteron中的存储器管理是当今大多数桌面或服务器计算机的典型代表，依靠页级地址变换和操作系统的正确操作，为共享计算机的多个进程提供安全性。尽管Intel也提出了一些替代方案，但它还是沿袭了AMD的领先作法，接纳了AMD64体系结构。因此，AMD和Intel都支持80x86的64位扩展，但出于兼容性原因，这两者都支持复杂的分段保护机制。

如果分段保护模型的构建看起来要难于AMD64，那是因为事实的确如此。由于很少有客户使用这种精心设计的保护机制，所以构建这种模型所付出的努力更让工程师体验到挫败感。此外，这种保护模型与UNIX等系统的简单分页保护机制也不一致，这一事实意昧着只有专门为这一计算机编写操作系统的人们才会采用它，而这种情况还没有发生过。
